<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La couronne de vie, promise aux fideles sermon presche devant Son Altesse, Monseigneur le prince d'Orange, dans l'eglise françoise de la Savoye / par M. de Bréval.</title>
            <author>Bréval, Monsieur de (François Durant), d. 1707.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1670</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 62 KB of XML-encoded text transcribed from 16 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2014-11">2014-11 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A29332</idno>
            <idno type="STC">Wing B4401</idno>
            <idno type="STC">ESTC R25293</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">08838615</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 08838615</idno>
            <idno type="VID">41947</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online text creation partnership.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A29332)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 41947)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 1277:15)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>La couronne de vie, promise aux fideles sermon presche devant Son Altesse, Monseigneur le prince d'Orange, dans l'eglise françoise de la Savoye / par M. de Bréval.</title>
                  <author>Bréval, Monsieur de (François Durant), d. 1707.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[2], 26 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Imprimé par Tho. Newcomb pour Will. Nott,</publisher>
                  <pubPlace>A Londres :</pubPlace>
                  <date>1670.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Reproduction of original in the Trinity College Library, Cambridge University.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Bible. --  N.T. --  Revelation II, 10 --  Sermons.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2013-01</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2013-02</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2013-04</date>
            <label>Olivia Bottum</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2013-04</date>
            <label>Olivia Bottum</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2014-03</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:41947:1"/>
            <pb facs="tcp:41947:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>
               <hi>La Couronne de Vie, Promiſe aux Fideles.</hi>
            </p>
            <p>SERMON Preſche devant Son Alteſſe, Monſeigneur le PRINCE DORANGE.</p>
            <p>Dans l'<hi>Egliſe Françoiſe</hi> de la <hi>Savoye,</hi> Par M. De <hi>Bréval,</hi> D<hi rend="sup">r.</hi> en Theologie, Chappelain Ordinaire de ſa Majeſté, &amp; un des Paſteurs de cette <hi>Egliſe.</hi>
            </p>
            <p>
               <hi>A LONDRES:</hi> Imprimé par <hi>Tho. Newcomb</hi> pour <hi>Will. Nott,</hi> ſe vend aux Armes de la Reine dans le <hi>Pallmall.</hi> 1670.</p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:41947:2"/>
            <pb facs="tcp:41947:2"/>
            <head>A Son Alteſſe Monſeigneur le Prince D'<hi>ORANGE.</hi>
            </head>
            <opener>
               <salute>Monſeigneur.</salute>
            </opener>
            <p>
               <seg rend="decorInit">S</seg>I j'avois la pensée que mon Sermon fuſt une choſe fort precieuſe, je me contente<g ref="char:EOLhyphen"/>rois de l'avoir donné une fois <hi>à votre Alteſſe</hi> quand j'eus l'honneur de le preſcher devant <hi>Elle:</hi> Mais et ant perſuadé, comme je le ſuis qu'il eſt d'un merite fort commun, jetáche d'en augmenter la valeur en le donnant diverſes fois, &amp; en luy procurant ainſy la gloire de vous appar<g ref="char:EOLhyphen"/>tenir davantage par les nouvelles offres que l'oſe vous en faire. L'impreſſion aura beau le rendre public, il ſera toujours le Sermon de <hi>V. A.</hi> puiſque c'eſt particulierement pour <hi>Elle</hi> qu'il a été fait, qu'il a été dit, &amp; qu'il eſt imprimé. Reconnoiſſez<g ref="char:EOLhyphen"/>le donc <hi>Monſeigneur,</hi> &amp; quoy qu'il vienne d'une <hi>Egliſe Etrangere,</hi> ne le traittez point comme un Etranger: Il ne l'eſt pas, ce me ſemble, aprés tant de titres qui le rendent <hi>Vôtre:</hi> Et bien que peuteſtre il ne ſoit plus nouveau, il ne laiſſerra pas de pou<g ref="char:EOLhyphen"/>voir eſtre utile. On profite encore à lire quelquefois ce que l'on a déja oüy; &amp; les yeux, qui ſont des Juges plus Fideles que les oreilles, nous font re<g ref="char:EOLhyphen"/>marquer cent choſes en liſani un Sermon, qu'elles n'avoient pas fait obſerver en l'ecoutant. J'oſe dire méme du mien que la matiere en eſt &amp; ſi Chre<g ref="char:EOLhyphen"/>tienne
<pb facs="tcp:41947:3"/> &amp; ſi neceſſaire qu'elle ne ſçauroit eſtre, ni trop connue, ni trop enſeignée. Outre qu'aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſurément lorſqu'un <hi>Prince</hi> a l'ame auſsy grande que l'a ſans doute V. A, il ne ſe laſſe jamais d'en<g ref="char:EOLhyphen"/>tendre parler d'une <hi>Couronne,</hi> &amp; des moyens legitimes qui la font infailliblement acquerir; ſur<g ref="char:EOLhyphen"/>tout, quand c'eſt une couronne qui vaut toutes les couronnes enſemble: Car je m'aſſure que ſi elle etoit ſeulement du prix des autres; elle ne ſatisferoit pas l'ambition d'un Coeur, plus grand luy méme &amp; plus precieux que beaucoup de Couronnes.</p>
            <p>Il me ſemble qu'aprés cela je ne dois pas craindre de faire-trop voir à V. A. un Sermon qui luy promet (de ſi bonne part) la ſeule choſe du monde, capable de ſatisfaire tonte la grandeur de ſes deſirs; &amp; où <hi>Elle</hi> entend la <hi>Verité</hi> méme ſi obligeamment luy dire, <hi>Sois Fidele juſques à la mort, &amp; je te donneray la Couronne de Vie.</hi> L'effet ne ſçau<g ref="char:EOLhyphen"/>roit manquer à une ſi magnifique Promeſſe; au<g ref="char:EOLhyphen"/>moins ſi Dieu en exauce les voeux que luy preſente,</p>
            <closer>
               <salute>Monſeigneur De Votre Alteſſe</salute>
               <signed>
                  <hi>Le tres Humble, le tres Obeiſſant, &amp; le tres Paſſionné Serviteur</hi> De Bréval.</signed>
            </closer>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb n="1" facs="tcp:41947:3"/>
            <head>
               <hi>Le TEXTE Eſt dans les</hi> Revelations <hi>de S.</hi> Jean, Ch. <hi>2.</hi> V. <hi>10.</hi> Sois fidele juſques à la mort, &amp; je te donneray la couronne de vie.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">I</seg>L en eſt, Chretiens, du Gouverne<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de Dieu, comme de celuy des hommes; tout roule dans l'un &amp; dans l'autre ſur deux grandes maximes, <hi>Promettre &amp; Menacer;</hi> parcequ'en effet, auſſy bien pour les choſes du ſalut que pour celles du monde, il n'eſt preſque perſonne qui ne ſe conduiſe ou par Eſperance ou par Crainte.</p>
            <p>Je confeſſe qu'il ſeroit à ſouhaiter que l'on n'euſt rien autre choſe en veùe qu'un tres pur intereſt de Dieu, &amp; que nous fuſſions tous aſſez remplis de ſa charité pour nous eſtre entierement oubliez nous mémes; Cependant, puiſqu'l n'eſt point d'amour ſi deſintereſſé, ni de pieté ſi parfaite, qui ne reflechiſſe un peu ſur l'homme, &amp; poſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ble
<pb n="2" facs="tcp:41947:4"/> davantage que ſur Dieu; il etoit neceſſaire que l'ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture nous rangeaſt â notre devoir &amp; par des promeſſes &amp; par des Menaces. Auſſy le fait-elle à toute heure dans l'un &amp; dans l'autre Teſtament, de ſorte qu' à peine y peut on lire une page qui ne faſſe, ou eſperer, ou craindre.</p>
            <p>Mais, comme tout le monde n'eſt pas egalement ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſible à ces deux paſſions, &amp; que les uns ſont plus tendres à la Crainte, &amp; les autres à l'Eſperance; de là vient que quelquefois les Menaces, &amp; quelquefois les Promeſſes peuvent être plus utiles; les Menaces, quand les Eſpris ſont timides, &amp; les Promeſſes quand ils ſont ambitieux.</p>
            <p>Je n'ay pas penetré dans vos Coeurs, mes freres, pour conneſtre votre Paſſion dominante: Mais, autant que je puis en juger; des ames grandes, des ames Chretiennes, comme je penſe que le ſont les vòtres, auront (ſans doute) plus de panchant à l'Eſperance qu' à la Crainte, &amp; je vous gagneray plûtoſt à Dieu par des Promeſſes que par des Menaces.</p>
            <p>Quel texte pouvois-je donc choiſir plus à propos que celuy où Jeſus Ch. luy méme vient ſi hautement de nous dire, auſſy bien qu' à l'Ange de Smyrne dans mon texte, <hi>Sois fidele juſques à la mort, &amp; je te donneray la couronne de vie?</hi>
            </p>
            <p>Eſt-il au monde une ame ſi baſſe, une pieté ſi froide, un zele ſi languiſſant, qui ne fuſt picqué d'une ſainte ambition, pour la promeſſe qui nous eſt faite, ſi l'on en penetroit bien la force &amp; les paroles; Si on pezoit comme il faut, &amp; <hi>la choſe promiſe,</hi> &amp; <hi>celuy qui promet,</hi> &amp; <hi>la condition</hi> qu'il demande? car c'eſt principalen ent ce qu'il faut conſiderer dans toutes ſortes de promeſſes, &amp; ce que je pretens ex<g ref="char:EOLhyphen"/>pliquer dans celle-cy.</p>
            <list>
               <item>1<hi rend="sup">o</hi>. La choſe promiſe eſt <hi>la couronne de vie;</hi>
               </item>
               <item>2<hi rend="sup">o</hi>. Celuy qui la promet eſt <hi>Jeſus Chriſt;</hi>
               </item>
               <item>3<hi rend="sup">o</hi>. La condition qu'il demande eſt que l'on <hi>Soit fidele luſqu' à la mort.</hi>
               </item>
            </list>
            <pb n="3" facs="tcp:41947:4"/>
            <p>Notre Texte nous donne aiſement l'idée de ces trois Reflexions, quand il dit en termes ſi clairs par la bouche de Jeſus Chriſt méme, ſois fidele juſques à la mort, &amp; je te donneray la couronne de vie.</p>
            <p>Seigneur, ne permés pas que la foibleſſe de mes paroles diminüe la force des tiennes, ni que l'on manque d'attenti<g ref="char:EOLhyphen"/>on pour un diſcours ſi digne d'ètre Eſcouté.</p>
            <div type="part">
               <head>Reflexion premiere.</head>
               <p>La premiere choſe, <hi>Chretiens,</hi> à conſiderer dans une Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>meſſe, eſt <hi>la choſe promiſe:</hi> Car il eſt de bien peu d'im<g ref="char:EOLhyphen"/>portance, (en verité) de quelle part &amp; ſous quelle condi<g ref="char:EOLhyphen"/>tion une promeſſe eſt faite, quand ce que l'on promet n'eſt pas conſiderable.</p>
               <p>Mon Texte marque deux circonſtances bien magni<g ref="char:EOLhyphen"/>fiques dans ce que l'on vous y promet; c'eſt <hi>une couronne,</hi> &amp; une couronne <hi>de vie.</hi> Quelles plus grandes choſes pouvoit-on promettre? Et qui ſont les courages ſi abbatus qui ne ſeront pas animez par de ſi nobles Eſperances?</p>
               <p n="1">1<hi rend="sup">o</hi>. Quand ce ne ſeroit en general qu'une <hi>couronne,</hi> dont vous flatteroit mon Texte, ne deuroit el<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e pas ſuffire, pour echauffer votre ambition? Les couronnes, depuis tant de ſiecles, n'ont elles pas toujours èté la paſſion des grandes ames? C'eſt le dernier etage de la gloire; le degré le plus eminent de l'honneur, la grandeur ſouveraine, &amp; tout ce qu'il y a de plu<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> noble, de plus pompeux, &amp; de plus illuſtre au monde. En effet ceux qui les portent ne voyent rien au deſſus de leur teſte que celuy qui en eſt luy m<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>me le diſpenſateur; &amp; c'eſt injuſtement qu'on les fait trembler ſous une autre puiſſance que la ſienne, aprés le témoignage celebre qu'a rendu S. <hi>Paul</hi> qu'elles ne ſont pas etablies des hommes;<note place="margin">Rom. 13.1.</note> &amp; qu'ainſy elles ne doiuent juſtement de pendre que de Dieu, qui a le droit luy ſeul &amp; de les donner &amp; de les ôter. Comment eſt-ce <hi>Fideles,</hi> que
<pb n="4" facs="tcp:41947:5"/> la Puiſſance des Rois ſeroit donc l'Image de l'Indepen<g ref="char:EOLhyphen"/>dence de Dieu méme, ſi leur couronne faiſoit hommage à d'autres qu' à luy, ou ſi les couronnes relevoient des Tiares, &amp; non pas les Tiares des couronnes?</p>
               <p>Il eſt vray que l'uſage, depuis bien du tems, l'emporte preſque dans toute l'<hi>Europe,</hi> &amp; que <hi>Rome</hi> aujourd'huy ne veut pas ſe rendre moins Maitreſſe, ni moins abſolüe, ſous les Papes qu'autrefois ſous les Empereurs; mais la longueur &amp; la violence de ſon uſurpation n'en excuſent ni l'injuſtice ni la Tyrannie. Les Rois ſont toujours les Rois, &amp; quelqu' ornement quel'on ait arraché à leur cou<g ref="char:EOLhyphen"/>ronne, elle eſt encore la premiere dignité du Monde; rien que le Ciel n'eſt au deſſus, &amp; tout le reſte eſt au deſſous.</p>
               <p>N'eſt ce pas aſſez de quoy juſtifier l'ambition de tant de grandes ames, qui n'avoient de penſeés que pour les couronnes; &amp; qui ne voyoient rien autre choſe dans tout l'Univers qui fuſt capable de les ſatisfaire, quand ils pen<g ref="char:EOLhyphen"/>foient avoir quelque droit de les poſſeder?</p>
               <p>La modeſtie des Chretiens ſeroit bien plus criminele &amp; bien moins excuſable s'ils negligeoient la couronne qui leur eſt offerte: Ne ſçavent ils pas qu'ils ſont nez pour le Thróne, &amp; pour eſtre eternelement des Rois? ne ſçavent<g ref="char:EOLhyphen"/>ils pas que c'eſt le grand deſſein de leur Election, de leur Vocation, de leur Adoption, de leur Foy, de leur Baptéme? N'eſt ce pas pour cela qu'un Apôtre les appelle ſi magni<g ref="char:EOLhyphen"/>fiquement la Preſtriſe Royale, &amp; qu'il eſt dit en l'Evangile que dés la fondation du monde un Royaume leur eſt preparé, &amp; qu'enfin dans notre Texte une couronne leur eſt promiſe?</p>
               <p n="2">2<hi rend="sup">o</hi>. Si ce n'eſt pas encore aſſez, pour echauffer leur ſainte Ambition, de leur promettre en general une cou<g ref="char:EOLhyphen"/>ronne, il faut leur faire entendre quelle couronne c'eſt; car enfin il en eſt de tout prix. Les hiſtoires nous parlent de couronnes de Cheſne &amp; de Laurier, auſſy bien que de couronnes d'Or, &amp; de Pierreries. Mais aſſemblez toutes
<pb n="5" facs="tcp:41947:5"/> les couronnes de l'Univers qui ont jamais été les plus pre<g ref="char:EOLhyphen"/>cieuſes, les plus belles &amp; les plus illuſtres; Celles des <hi>Perſes</hi> mémes, des <hi>Romains,</hi> &amp; des <hi>Ottomans;</hi> Hè bien! qu'eſt-ce en verité que tout cela en comparaiſon de la couronne que l'on vous promet dans mon Texte?</p>
               <p>Elle porte divers noms dans l'Ecriture, &amp; il ne faut que les ſçavoir pour juger de ſon prix. Dans la 2.<note place="margin">2 Tim. 4 8. 1 Pet. 5.4.</note> à <hi>Timoth.</hi> S. <hi>Paul</hi> veut qu'elle ſoit <hi>la couronne de juſtice;</hi> S. <hi>Pierre</hi> dans ſa 1. <hi>Ep.</hi> l'appelle <hi>couronne de gloire;</hi>
                  <note place="margin">Jac. 1.12.</note> S. <hi>Jacques</hi> dans ſa Canonique, &amp; S. <hi>Jean</hi> dans mon Texte diſent enfin que c'eſt <hi>la couronne de vie.</hi>
               </p>
               <p>Il ſuffit de la conſiderer ſous ce dernier caractére pour en avoir de haus ſentimens, &amp; j'oſe dire que c'eſt la plus grande idée que l'on en puiſſe prendre. La raiſon que j'ay de le dire, &amp; de le croire, eſt qu'il n'y à proprement que ce tître ſeul qui la diſtingue de toutes les autres; puiſque les couronnes, auſſy bien de la Terre que du Ciel, peuvent eſtre appelleés des couronnes de gloire, &amp; ſouvent méme des couronnes de juſtice: Mais il n'en eſt point d'autres que celle du Ciel qui doive eſtre appelleé couronne de vie.</p>
               <p>Toutes celles du monde ſont couronnes de Mort, pour brillantes, pour illuſtres qu'elles ſoient; &amp; il eſt impor<g ref="char:EOLhyphen"/>tant que vous remarquiez, <hi>Fideles,</hi> comment elles ſont en effet couronnes de Mort, &amp; que l'autre eſt couronne de vie. 3. Grandes raiſons de cette oppoſition.</p>
               <p n="1">1<hi rend="sup">o</hi>. N'eſt-ce pas le defaut preſqu' univerſel des cou<g ref="char:EOLhyphen"/>ronnes de la terre d'attirer aprés elles une infinité de crimes, qui nous font mourir ſpirituelement, par une ſeparation entiere d'avec Dieu, lequel (au langage de S. <hi>Auguſtin</hi>) eſt la vie de l'ame, comme l'ame eſt la vie du corps? Quelle Mort &amp; plus funeſte &amp; plus horrible que celle-cy? Dans toutes les autres, il n'y à que le corps qui perit; &amp; dans la Mort du peché, c'eſt l'ame.</p>
               <pb n="6" facs="tcp:41947:6"/>
               <p>Combien de Rois, Helas! Meurent de la ſorte, parce-qu'ils ſont Rois; Et qui auroient peuteſtre vécu ſans crime, s'ils avoient vécu ſans couronne! Leur couronne eſt donc pour eux une couronne de Mort; vous en avez mil exem<g ref="char:EOLhyphen"/>ples triſtes dans toute l'Hiſtoire ſainte &amp; profane.</p>
               <p>
                  <hi>Sàul</hi> etoit-il criminel avant que d'eſtre couronné? Il l'etoit ſi peu, mes Freres, que Dieulle choiſit entre tout ſon peuple, entre tout <hi>Iſraël,</hi> comme le plus homme de bien, &amp; le plus digne du Thróne: Il ne commença d'eſtre mechant que lors qu'il eut commencé d'eſtre Roy; &amp; Dieu qui l'avoit aimé dans une condition obſcure, le reprouva dans cette fortune eclatante. La couronne fut donc pour luy une couronne de Mort.</p>
               <p>Ne le fut-elle pas, quelque têms aprés, pour <hi>Salomon?</hi> avoit-il jamais rien été, ou de plus innocent, ou de plus ſage que luy dans les premieres anneés, de ſa vie? &amp; fut<g ref="char:EOLhyphen"/>il jamais rien, ou de plus criminel, ou de plus inſenſé dans les dernieres, aprés que les Eclas de ſa couronne luy eurent ebloüy les yeux? C'etoit de Soy méme qu'il parloit (ſans doute) quand il diſoit,<note place="margin">Eccleſ. 8.9.</note> 
                  <hi>Qu'un homme domine quelque<g ref="char:EOLhyphen"/>fois ſur un autre à ſon malheur.</hi> Voila comme la couronne, fut pour luy une couronne de Mort.</p>
               <p>Avant que Tibere eût la couronne il etoit regardé comme le ſeul de tout l'Empire qui pouvoit dignement ſoutenir la gloire, &amp; la vertu d' <hi>Auguſte</hi> Son Predeceſſeur; Mais depuis qu'il fut couronné, on vit un ſi grand changement à ſa vie qu'elle devint auſſy mepriſable que tout le mónde l'avoit auparavnt louée. N'etoit-ce donc pas une couronne de Mort que la couronne de Tibere puiſqu' elle fit mourir &amp; ſon innocence &amp; ſa reputation?</p>
               <p>Pluſieurs des <hi>Céſars</hi> qui le ſuivirent au Thróne, le ſuivirent auſſy dans ce malheur; ils avoient été fort honnêtes gens tandis qu'ils n'eurent point la couronne, mais preſqu' auſſy-toſt qu'ils commencerent à la poſſeder, ils ſe perdirent eux mémes.</p>
               <pb n="7" facs="tcp:41947:6"/>
               <p>
                  <hi>Neron</hi> eſt le plus celebre de tous ces illuſtres malheu<g ref="char:EOLhyphen"/>reux; jamais homme n'avoit paru plus modére ni plus doux que luy, avant qu'il ſentiſt une couronne ſur ſa teſte, &amp; jamais homme ne ſe fit voir en ſuite ni plus emporté ni plus cruel, c'etoit donc une couronne de Mort que la ſienne, puiſque elle fut ſi mortele à ſa vertu.</p>
               <p>Il en a été de méme, Chretiens, d'une infinité d'autres que l'on a Vûs chargez de mille crimes auſſy-toſt que d'une couronne. Ce mal (il eſt vray) n'eſt pas univerſel, &amp; de tant de teſtes couronnées qui ont été, &amp; qui ſont encore, je poûrois en comter beaucoup de fort innocentes; nean<g ref="char:EOLhyphen"/>moins on en comteroit aſſez de criminelles pour nous faire generalement conclure que les couronnes de la terre ſont des couronnes de Mort, puiſqu' elles ont fait pecher &amp; qu'elles ont damné tant de gens qui les ont portées.</p>
               <p>La Couronne de mon Texte eſt bien differente; c'eſt une couronne de vie, &amp; qui merite bien juſtement ce nom, puis que ceux qui la portent ne pechent plus, &amp; ſont etablis dans une fermeté inebranlable, auſſy bien de ſainteté que de bonheur. C'eſt une couronne de vie puiſque ceux qui la portent ſont remplis de Dieu, qui eſt la vie de l'ame, comme nous le diſoit tantoſt S. <hi>Auguſtin.</hi> C'eſt une cou<g ref="char:EOLhyphen"/>ronne de vie, puiſque ceux qui la portent ſont pleins de la vie de la grace, de la vie de la gloire, de la vie de Dieu méme.</p>
               <p n="2">2<hi rend="sup">o</hi>. Les couronnes de la terre ſont des couronnes de Mort, ceux qui les poſſedent etant comme ils ſont, tous, mortels, &amp; les drois particuliers du Thróne ne les diſpen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant nullement de la loy generale du tombeau; on les voit au contraire mourir (ſouvent) plutoſt que les autres; ſoit parcequ'i<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>s ont plus d'ennemis, ſo<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>t parcequ'ils ſont moins robuſtes, &amp; qu'ayant pour l'ordinaire été nouris trop de<g ref="char:EOLhyphen"/>licatement, leurs maladies ont accoutumé d'eſtre &amp; plus frequentes &amp; plus dangereuſes; Outre que les ſoins du Thróne &amp; le pois de tant d'affaires les accablent aſſez
<pb n="8" facs="tcp:41947:7"/> pour accourcir leurs jours, ſi bien que leur couronne eſt une couronne de Mort, &amp; parceque ceux qui la portent doivent enfin mourir, &amp; parcequ'elle contribue méme à les faire mourir plutoſt.</p>
               <p>Il n'en eſt pas de méme, Chretiens, de la couronne promiſe dans mon Texte: C'eſt une couronne de vie, parceque ceux qui la poſſedent ne meurent point: lis ſont immortels, auſſy-bien qu'impeccables, &amp; ils n'ont cette couronne que parcequ'ils ſont victorieux &amp; de la Mort &amp; du peché. S. <hi>Paul</hi> avoit predit ce bienheureux etat lorſqu'il diſoit en termes ſi magnifiques,<note place="margin">1 Cor. 15.53.</note> 
                  <hi>Il faut que ce cor<g ref="char:EOLhyphen"/>ruptible icy reueſte l'incorruption, &amp; que ce Mortel icy re<g ref="char:EOLhyphen"/>uéte l'immortalité. Or quand ce corruptible icy aura reuétu l'incorruption, &amp; que ce Mortel icy aura reuétu l'immortalité, alors ſera accomplie la parole qui eſt ecritte, la mort eſt en<g ref="char:EOLhyphen"/>gloutie en victoire. Où eſt, O Mort, ta victoire? où eſt, O Sepulchre ton Eguillon?</hi>
                  <note place="margin">Apoc. 21.4.</note> S. <hi>Jean</hi> dans le liure de mon Texte Chap. 21. exprime en un mot tout cela, quand il dit en parlant de la gloire future des Saîns, <hi>La mort ne ſera plus;</hi> &amp; comment en effet pouroit on mourir ſous un couronne qui eſt la vie elle méme? Comment poûroit on mourir quand il n'y a plus rien qui ſoit capable ou de donner la Mort, ou de la recevoir? O que l'Ecriture ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pelle donc juſtement la couronne des Saîns une couronne de vie, puiſque ceux qui la portent ne meurent jamais, ni ne ſçauroient mourir!</p>
               <p n="3">3<hi rend="sup">o</hi>. Enfin les couronnes de la terre ſont des couronnes de Mort parcequ' elles periſſent; &amp; quand les hommes ne ſeroient pas mortels, elles ne laiſſeroient pas d'eſtre morteles. Combien de Rois etoient encore vivans, quand leurs couronnes etoient dé-ja mortes! <hi>Sâul, Darius,</hi> &amp; mil autres ne perdirent ils pas la couronne avant la vie? Ce n'eſt donc pas un bien que la Mort ſeule puiſſe nous ôter; il y a plus de moyens (ſans comparaiſon) de le per<g ref="char:EOLhyphen"/>dre que de l'acquerir.<note place="margin">1 Cor. 9.15.</note> C'eſt pour cela que S. <hi>Paul</hi> appelle
<pb n="9" facs="tcp:41947:7"/> corruptibles toutes les couronnes de l'Univers; &amp; ne le ſont-elles pas en effet, puiſqu'il n'en eft point dont la durée ſoit eternele? N'a-t' on pas vû la fin des plus illuſtres Monarchies du monde? Qu'eſt devenu celle des <hi>Medes,</hi> des <hi>Aſſyriens</hi> des <hi>Grecs,</hi> &amp; des <hi>Romains</hi> eux mémes? Où ſont les couronnes des <hi>Alexandres,</hi> des <hi>Pharaons,</hi> des <hi>Cyrus,</hi> &amp; des <hi>Conſtantins?</hi> Le tems detruit inſenſiblement toutes choſes; Auſſy bien les couronnes que ceux qui les portent. Que j'ay donc bien dit, Mes Freres, qu'elles ſont des couronnes de Mort.</p>
               <p>Il en tout au contraire de celle de mon Texte; c'eſt une couronne de vie, parcequ'elle ne perit jamais; elle n'eſt ſujette, ni aux lois du tems, ni à l'inconſtance de la for<g ref="char:EOLhyphen"/>tune. Quand nous en ſommes une fois les Maîtres, c'eſt pour toujours: On peut bien l'acquerir; mais on ne ſçau<g ref="char:EOLhyphen"/>roit la perdre: Il n'eſt point d'ennemy qui ait priſe ſur elle, ni chair, ni monde, ni diable, ni peché méme; par<g ref="char:EOLhyphen"/>ceque jamais on ne commence à porter cette precieuſe couronne, que l'on n'ait parfaitement triomphé d'Eux. Il faut que Dieu ceſſe d'eſtre veritable, avant qu'elle ceſſe d'eſtre immortele, puiſqu'il à proteſt étant de fois que la gloire des juſtes ne finiroit point, &amp; que c'eſt un heritage qui ne peut, ni ſe corrompre, ni ſe flétrir; &amp; plus claire<g ref="char:EOLhyphen"/>ment encore dans la 1 <hi>Ep.</hi> de S. <hi>Pierre, ch.</hi> 1. &amp; 5.<note place="margin">1 Pet. 1.4. &amp; 5.4. 1 Cor. 9.25.</note> Et dans la 1 aux <hi>Cor. ch.</hi> 9. Que c'eſt une <hi>couronne incorruptible.</hi> D'où les, Theologiens ont pris juſtement occaſion, de dire que l'eternité eſt ſa durée, que l'eternité eſt ſa nature, que l'eternité eſt elle méme cette couronne.</p>
               <p>Elle merite donc, à toutes ſortes d'égars, à toutes ſortes de tîtres, le nom que luy donne le S. <hi>Eſprit,</hi> lorſque dans mon texte, &amp; ailleurs il l'appelle couronne de vie, puiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'en effet ceux qui la portent ſont toujours ſaîns, tou<g ref="char:EOLhyphen"/>jours vivans, &amp; toujou s couronnez; leur ſainteté; leur vie &amp; leur couronne etant egalement incorruptibles.</p>
               <pb n="10" facs="tcp:41947:8"/>
               <p>C'en eſt trop, c'en eſt trop, aſſurement, Fideles, pour animer les plus languiſſans à la conqueſte d'une couronne ſi belle! Et je ne doute point que tous ceux qui m' en<g ref="char:EOLhyphen"/>tendent ne ſoient charmez de la promeſſe qu'on leur en fait dans mon Texte, à moins qu'ils ne doutent peut<g ref="char:EOLhyphen"/>eſtre de la verité de Celuy qui la faite. Otons ce ſcrupule dans ma ſeconde partie.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>Reflexion ſeconde.</head>
               <p>Les Promeſſes, pour grandes qu'elles puiſſent eſtre, ne feront jamais beaucoup d'impreſſion ſur de fors Eſpris, à moins que celuy qui promet ne paſſe pour auſſy verita<g ref="char:EOLhyphen"/>ble dans ſes paroles, qu'il eſt magnifique dans ſes pro<g ref="char:EOLhyphen"/>meſſes: Et il auroit beau promettre toutes choſes; on fe defiera toujours de ce qu'il promet, tandis que l'on ſe defiera de luy méme.</p>
               <p>En vain j'ay donc fait voir qu'il n'eſt rien de plus grand, rien de plus noble, rien de plus precieux que la couronne promiſe dans mon Texte, ſi je ne montre encore que celuy qui la promet eſt hors de ſoupçon, puiſqu'il eſt auſſy ponctu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>elà tenir, que magnifique à promettre; C'eſt Jeſus Chriſt; eſt-il beſoin d autre preuve? Son authorité ne ſuffit-elle pas? C'eſt luy méme qui dit, <hi>Je te donneray la couronne de vie.</hi>
               </p>
               <p>Trois grandes qualitez ſont neceſſaires pour n'eſtre point ſoupçonnéz dans ce que l'on promet; il faut eſtre <hi>Sincére,</hi> il faut eſtre <hi>Fidele,</hi> il faut eſtre <hi>Puiſſant;</hi> Sincére, pour ne rien promettre que l'on ne veüille donner; Fidele, pour ne ſe dédire jamais de ce que l on a promis; Puiſſant, enfin, pour executer (quand on veut) ſa Promeſſe.</p>
               <p>Hè bien, Mes Freres! où ſe trouverent jamais plus eminemment qu'en Jeſus Chriſt ces trois qualitez illu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtres? Il eſt Sincere, il eſt Fidele, il eſt Puiſſant, &amp; tout cela dans l'excés.</p>
               <p n="1">
                  <pb n="11" facs="tcp:41947:8"/>1<hi rend="sup">o</hi>. En peut-on douter qu'il ne ſoit infiniment Sincére, luy qui eſt la verité méme, comme il s'eſt appellé dans l'Evangile,<note place="margin">Joh. 14 6.</note> &amp; dont les paroles ne ſçauroient trahir les ſentimens, puiſqu'il eſt incapable de menſonge, &amp; que c'eſt particulierement en cela qu'il fait gloire de n'eſtre pas comme nous, qu'il fait gloire de n'avoir point de pechê, &amp; qu'il deffie haûtement ſes ennemis de luy reprocher quelque choſe. En effet, il n'etoit pas queſtion d'autre crime que du menſonge, quand i<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> diſoit aux Juifs, <hi>Qui de vous me peut convaincre d'aucun peché? Et ſi je vous dis la verité, pourquoy ne me croyez-vous pas?</hi> Il n'euſt aſſure<g ref="char:EOLhyphen"/>ment ôse les deffier, ſi jamais on avoit pu reprendre dans toutes ſes paroles un ſeul petit manquement de ſincerité. Non, non, Mes Freres, Jeſus Chriſt n'a pas, comme la plúpart des hommes l'ont bien ſouvent, une choſe dans la bouche &amp; une autre dans le coeur; &amp; quoy qu'il penſe beaucoup de choſes qu'il ne dit pas, il n'en dit jamais qu'il ne penſe. Les déguiſemens, les Equivoques, les ſens doubles &amp; ambigus, les intentions ſecrétes, les reſerves, les detours, &amp; les reſtrictions mentales; bref tout ce bel art, que des Theologiens enſeignent de fourber ſainte<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, &amp; de dire ce qu'ils ne penſent pas, eſt une ſcience que Jeſus Chriſt n'a jamais ſceüe, ni pour l'enſeigner, ni pour la p<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>attiquer. Ses paroles ſont toujours les verita<g ref="char:EOLhyphen"/>bles imagées de ſes penſées, comme ſes penſées ſont toujours les veritables images des choſes; &amp; quand il promet, on doit eſtre aſſuré qu'il veut tenir; parcequ' etant infiniment ſincére, comme il eſt; ce qu'il ne veut pas tenir, il ne le <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>romet pas. Si bien que vous promet<g ref="char:EOLhyphen"/>tant une couronne dans mon Texte, il a ſans doute envie de vous la donner.</p>
               <p>Je confeſſe qu'il y a des gens fort ſincéres dans ce qu'ils promettent, &amp; dont ce pendant les promeſſes ne tiennent point. Ils ont bien envie de donner lorſqu'ils s'engagent; mais ils changent aprés cela de ſentiment; ils ne ſont pas
<pb n="12" facs="tcp:41947:9"/> Fideles; c'eſt à dire, ils ne ſont pas conſtans, ils ne ſont pas fermes. Ainſy, malgré toute leur ſinceritê, on à ſujet de ne ſe point fier à leurs promeſſes. Nous n'avons pas la méme inconſtance à craindre dans ce que nous pro<g ref="char:EOLhyphen"/>met Jeſus Chriſt; car, outre qu'il eſt ſincére,</p>
               <p n="2">2<hi rend="sup">o</hi>. Il eſt Fidele, &amp; fidele parfaitement, quiſqu'il eſt la fidelité méme auſſy bien que la verité. Nous en trouvons dans le liure de mon Texte au <hi>Chap.</hi> 19. un témoignage celebre,<note place="margin">Apoc. 19.7.</note> quand il y eſt appellé, par excellence, <hi>Le Fidele &amp; le Veritable.</hi> O! que ſa fidelité, que ſa fermeté, que ſa conſtance, eſt au-deſſus infiniment de tout ce que l'on en peut dire! &amp; bien qu'il ſoit admirable dans toutes ſes per<g ref="char:EOLhyphen"/>fections, il ſemble pourtant l'eſtre davantage dans celle<g ref="char:EOLhyphen"/>cy; elle eſt en effet ſi pleine de merveilles, que l'on peut juſtement luy dire avec admiration, comme on l'a dit autrefois à ſon Pere,<note place="margin">Lam. 3.23.</note> 
                  <hi>C'eſt choſe grande que ta fidelité!</hi>
               </p>
               <p>Voyez, Chretiens, par une experience bien ſenſible, juſques à quel excés Jeſus Chriſt eſt Fidele; Il avoit pro<g ref="char:EOLhyphen"/>mis à ſon Pere, comme le témoigne &amp; <hi>David</hi> &amp; S. <hi>Paul,</hi> de ſe faire luy méme la victime pour nos pechez. Que de honte, que de peine, que de terribles douleurs il faloit endurer pour s'acquitter de ſa promeſſe; il faloit ſouffrir toutes les miſeres d'une vie pauvre, longue, &amp; perſecutée; il faloit ſe voir attaqué d'une infinité d'Ennemis, trahy de ſes Amis, abandonné de ſes Freres, de ſon Pere méme, dans le plus preſſant beſoin de conſolation &amp; de ſecours; il faloit avec la plus grande innocence du monde, ſe voir traitté comme le plus grand des coupables, juſqu' à eſtre pendu à un gibet au milieu de deux infames voleurs; il faloit tout cela, pour ne manquer pas à ſa parole; il faloit méme reſiſter aux terreurs de la nature, qui apprehendoit ſi horriblement la croix, &amp; à l'inſulte des Bourreaux qui le deffioient inſolement d'en deſcendre. N'etoit-ce pas pour bien tenter une fidelité? Mais celle de Jeſus Chriſt étoit à l'épreuve de tout, &amp; ne pouvoit ſuccomber à
<pb n="13" facs="tcp:41947:9"/> quelque tentation que ce puſt eſtre. Il continu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e avec un courage invincible dáns ſon premier deſſein; il ne craint, ni tourment, ni confuſion, ni mort; quand il eſt queſtion de tenir ſa parole, &amp; de ſatisfaire à ſon engagement. De là vient que S. <hi>Paul</hi> nous le propoſe, comme l'exemple d'une fidelité inviolable:<note place="margin">Heb. 3.1, 2.</note> 
                  <hi>Conſiderez</hi> (dit-il aux <hi>Heb.) l' Apôtre &amp; Souverain Sacrificateur de notre Profeſsion, Jeſus Ch. qui eſt fidele à celuy qui l'a étably.</hi> Ah! qu'il eſt Fidele en effet, puiſqu'il fait plus de cas de garder ſa parole que de conſerver méme &amp; ſon honneur &amp; ſa vie!</p>
               <p>Ne penſez pas, Chretiens, qu'il ne ſoit fidele qu' à ſon Pere; il eſt fidele generalement à quiconque il s'engage; &amp; non ſeulement à ceux qui luy ſont fideles, mais aux perfides mémes; écoutez ce que l'Ecriture en a dit; <hi>Si nous ſommes déloyaux, il demeure fidele.</hi> Hè!<note place="margin">2 Tim. 2.13.</note> comment cela, Mes Freres! l'Ecriture en ajoute, immediatement la raiſon, c'eſt (dit-elle) <hi>qu'il ne ſe peut renier ſoy méme.</hi> O! la grande raiſon de ſon inviolable fidelité! Seroit-il poſſible que Jeſus Chriſt fuſt infidele, méme à notre egard, puiſqu'il ne le peut eſtre (ſelon la force de l'argument de S. <hi>Paul</hi>) à l'egar de perſonne qu'il ne le ſoit à l'egar de ſoy<g ref="char:EOLhyphen"/>méme, &amp; qu'il ſe renieroit s'il nous manquoit de parole? Oüy, Chretiens, il ſe renieroit en effet, puiſqu'étant eſſentielement veritable &amp; fidele, il dementiroit les prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipes de ſa nature, ſi quelquefois il ne l'étoit pas, ſi quelquefois il retiroit (de luy méme) ſa parole, &amp; qu' aprés avoir promis dans mon Texte la couronne de vie, enfin il vinſt à changer de ſentiment, &amp; à ſe dédire (un jour) de ſa promeſſe. Nous ſommes donc auſſy aſſurez qu'il ne s'en dedira pas, que nous ſommes aſſurez qu'il eſt fidele, &amp; que jamais il ne dementira les principes de ſa nature, ni ne deſav<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>üera ce qu'il eſt. Voila trop d'aſſu<g ref="char:EOLhyphen"/>rances de ſa fidelité,</p>
               <p>Cependant on poúroit douter encore de la promeſſe qu'il nous fait, s'il n'etoit ſeulement, comme nous l'avons
<pb n="14" facs="tcp:41947:10"/> remarqué juſqu'icy, que ſincere &amp; fidele. Ne voyons<g ref="char:EOLhyphen"/>nous pas mil honneſtes gens dans le monde, qui promet<g ref="char:EOLhyphen"/>tent ſincerement, &amp; qui demeurent fermes dans la vo<g ref="char:EOLhyphen"/>lonté de donner ce qu'ils ont promis? Ils ne le donnent pourtant jamais, parcequ'ils ne ſont jamais en êtat de le faire. Ilne ſuffit donc pas que Jeſus Chriſt ait de la ſin<g ref="char:EOLhyphen"/>cerité &amp; de la fidelité, juſqu à l'excés que je vous l'ay dit Mes Freres; non, il faut encore</p>
               <p n="3">3<hi rend="sup">o</hi>. Qu'il ſoit Puiſſant, comme il eſt &amp; Sincére &amp; Fi<g ref="char:EOLhyphen"/>dele: Car il eſt aisé de le con<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>evoir, que l'impuiſſance rendroit tout le reſte inutile. Mais quand on a les deux autres qualitez dans l'excellence que Jeſus Chriſt les a, il eſt impoſſible de n'avoir pas la troiziéme; puiſqu'où il fe rencontre une perfection divine, une perfection infinie, toutes les autres neceſſairement s'y rencontrent avec elle. Jeſus Ch. qui eſt donc &amp; Fidele &amp; Sincére (dans ce haut degré) pour vouloir effectivement donner la couronne qu'il à promiſe, eſt Puiſſant de même pour la donner en effet. Sibien que de toutes pars l'effet ne ſçauroit man<g ref="char:EOLhyphen"/>quer à ſa promeſſe.</p>
               <p>Et pour ne vous rien dire, Mes Freres, de ſa Toute<g ref="char:EOLhyphen"/>puiſſance qu à l'egar de la couronne dont il eſt queſtion; j'entreprens de vous faire ſenſiblement comprendre qu'il eſt Tout puiſſant pour nous la donner, &amp; comme <hi>Dieu,</hi> &amp; comme <hi>Redempteur,</hi> &amp; comme <hi>Juge.</hi>
               </p>
               <p>Comme <hi>Dieu,</hi> n'eſt-il pas Tout-puiſſant pour nous donner la couronne de vie, puiſque dans le Ciel, auſſy bien qu'ailleurs, Dieu eſt le Maître de ſes bienfais, &amp; le ſouverain diſpenſateur de ſes Graces &amp; de ſes recompen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes? Outre que la couronne de vie etant Dieu méme, ou la joüiſſance de Dieu; ne doit-il p<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>s eſtre abſolument dans ſon pouvoir de la donner? Et ne l'a-t'il pas donnêe en effet à tous ceux qui la poſſedent? C'eſt luy qui cou<g ref="char:EOLhyphen"/>ronne <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ou<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>les Juſtes, parce que c'eſt luy qui les Pr deſtine, qui les appelle, &amp; qui les juſtifie. L'Apótre le déclare
<pb n="15" facs="tcp:41947:10"/> aſſez aux <hi>Rom. ch.</hi> 8.<note place="margin">Rom. 8.29.</note> quand il marque la gloire que Dieu leur donne, comme une ſuite neceſſaire de l'Election, de la Vocation, &amp; de la Juſtification que luy méme en avoit fait déja. Et puiſqu'il à bien le pouvoir de Prêdeſtiner, d'Appeller, &amp; de Juſtifier les hommes, ne l'auroit-il pas de les Cou<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>onner? &amp; quiconque peut eſtre l'autheur de la Grace, ne peut-il pas auſſy faci<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ement l'eſtre de la Gloire? Qui donne l'une, Mes Freres, donne l'autre:<note place="margin">Pſa. 84.12.</note> 
                  <hi>David</hi> nous l'apprend, auſſy-bien que S. <hi>Paul,</hi> quand il chante que <hi>C'eſt l'Eternel qui donne &amp; la Grace, &amp; la Glo<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>re.</hi> Il faut pour toutes deux un pouvoir êgal, puiſqu'il faut pour toutes deux un pouvoir infini, &amp; qui eſt capable de donner la premiere, eſt ſans doute capable de donner la ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>conde.</p>
               <p>A conſiderer donc Jeſus Chriſt comme Dieu, vous ne doutez nullement de ſa puiſſance pour nous donner la cou<g ref="char:EOLhyphen"/>ronne qu'il nous p<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>omet.</p>
               <p>Comme <hi>Redempteur,</hi> il peut la donner encore, puiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'elle eſt â luy. Quoy! Ne poûroit il donner une cou<g ref="char:EOLhyphen"/>ronne qu'il à payée de ſon propre ſang! N'eſt ce pas ſous ce caractére glorieux que S. <hi>Jean</hi> dans ſes <hi>Revelations</hi> nous marqu'expreſſément de Jeſus Chriſt qu'il a droit luy ſeul d'ouvrir le liure de vie?<note place="margin">Apoc. 5 9.</note> C'eſt à dire qu'en nous rachettant il s'eſt acquis le pouvoir de mettre nos noms dans ce liure, &amp; de nous donner toute la gloire &amp; toutes les couronnes qui ſont le fruit de cette Redemption. Et comment n'auroit-il pas en qualité de Redempteur le pouvoir que je viens de dire,<note place="margin">Matth. 28.18.</note> puiſque c'eſt evidemment ſous ce títre que toute puiſſance luy eſt donnée au Ciel &amp; en la terre; en la terre, ſans doute, pour donner la grace, &amp; au Ciel pour donner la gloire, qui eſt proprement la couronne dont nous parlons?</p>
               <p>Comme <hi>Juge,</hi> enfin, il peut la donner, autrement il ne ſeroit pas ſouverain Juge; car il appartient à un Juge ſouverain de diſpenſer les recompenſes, auſſy-bien que
<pb n="16" facs="tcp:41947:11"/> les chátimens. Voila, Mes Freres, pourquoy Jeſus Chriſt proteſte au 25 de S. <hi>Matth.</hi> qu'au jour de la ſentence derniere,<note place="margin">Matt. 25.34.</note> lorſqu'il jugera l'Univers, il donnera un Roy<g ref="char:EOLhyphen"/>aume aux Juſtes;<note place="margin">Apoc. 3.21.</note> &amp; qu'au 3. de l'<hi>Apocal.</hi> il promet de nous faire aſſeoir ſur le Thróne de ſa gloire, &amp; qu'enfin dans mon Texte il promet la Couronne de vie.</p>
               <p>Aprés tant d'aſſurances nous devons croire qu'il eſt auſſy puiſſant pour nous la donner que Sincere &amp; Fidele à nous l'offrir. Soupçonnez-vous donc encore, Chretiens, quelque manquement, quelque ſurprize, quelque incer<g ref="char:EOLhyphen"/>titude, quelque impoſſibilité dans cette promeſſe, puiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>que tous les ſcrupules en ſont levez, &amp; qu'il ne manque rien ni à la ſincerité, ni à la fidelité, ni enfin à la puiſſance de celuy qui nous l'a faite: Et puiſqu' elle eſt ſure, autant qu'elle eſt magnifique, pourquoy l'eſtime-t'on ſi peu? Pourquoy y penſe-t'on ſi peu? Ah! vous remplirez-vous encore &amp; l'Eſprit &amp; le ceur des promeſſes du monde, qui n'ont rien que de mepriſable &amp; de mal-aſſuré! Quel aveu<g ref="char:EOLhyphen"/>glement! Quelle imprudence, de courir avec tant d'ardeur aprés de ſi vaines promeſſes, &amp; de negliger une couronne, &amp; une couronne de vie, promiſe par Jeſus Chriſt luy méme! Croit on qu'êtant juſte comme il eſt, on obtienne une ſi precieuſe couronne ſans rien faire, ſans la vouloir, ſans la chercher? Ne vous y trompez point; celuy qui vient de dire, <hi>Je te donneray la couronne de vie,</hi> à mis une condition ſans laquelle on ne l'obtient jamais, ſois Fidele (dit-il) juſques à la mort. C'eſt ma 3. partie &amp; le der<g ref="char:EOLhyphen"/>nier ſujet de mes Reflexions.</p>
            </div>
            <div type="part">
               <head>Reflexion derniere.</head>
               <p>Tous les Chrétiens, auroient aſſurément bien envie d'obtenir cette riche couronne que Jeſus Chriſt leur pro<g ref="char:EOLhyphen"/>met dans mon Texte, s'il vouloit la donner ſans qu'il en coûtaſt rien: Mais quand on leur dit que la condition qu'il
<pb n="17" facs="tcp:41947:11"/> demande eſt que l'on ſoit Fidele juſques à la mort, ils ſont la plûpart ſi rebuttez qu'ils ne veulent plus de cette cou<g ref="char:EOLhyphen"/>ronne. Je penſe aujourd'hury parler à des Chretiens qui n'ont, ni la foibleſſe, ni l'injuſtice des autres; &amp; qui veulent bien qu'il en coùte quelque choſe, de conſiderable méme, pour obtenir l'effet de la promeſſe de Jeſus Chriſt, pour obtenir la couronne de vie. Il ne faut donc pas vous flatter, il ne faut pas vous faire les choſes plus faciles qu'elles ne ſont. L'Oracle en eſt prononcé; vous n'au<g ref="char:EOLhyphen"/>rez jamais cette noble couronne que vous n'ayez été Fide<g ref="char:EOLhyphen"/>les juſques à la mort.</p>
               <p>En verité, en verité, Mes Freres, ſi l'on nous promet beaucoup, Voila que l'on nous demande auſſy beaucoup. Eſtre Fidele, &amp; l'eſtre juſqu' à la mort, que ces deux choſes ſont conſiderables! O Dieu! C'eſt icy que je te prie de ſoutenir mon zele, &amp; de me donner des paroles &amp; des penſées qui ne ſoient pas indignes de la grandeur d'une ſi haute &amp; ſi importante matiere!</p>
               <p n="1">1<hi rend="sup">o</hi>. Il faut <hi>eſtre Fidele;</hi> ſans cela, point de couronne de vie. Or l'on peut eſtre Fidele en deux façons; ou par <hi>la Foy,</hi> que eſt commune à tous les Juſtes; ou par <hi>une Fide<g ref="char:EOLhyphen"/>litê,</hi> qui eſt propre à chaque etat. Et non ſeulement on le peut, mais on le doit auſſy: de ſorte qu'il n'y a point à eſperer de couronne, à moins que d'eſtte Fidele dans l'un &amp; dans l'autre ſens.</p>
               <p>Il faut l'eſtre, ſans doute, par <hi>la Foy,</hi> commune à tous les Juſtes; c'eſt à dire que pour avoir la couronne de vie, il eſt d'une indiſpenſable neceſſité d'avoir cette ſorte de foy que l'Evangile nous recommande avec tant de ſoin, une foy vive, ſainte, pure, une foy obeïſſan<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e,<note place="margin">Rom. 1.17. Jud. Ep. v. 20. Act. 15.9. Gal. 5.6.</note> une foy animée par l'eſprit de la charité: Enfin, Mes Freres, une foy qui n'eſt pas proprement une vertu ſeule, mais l'amas &amp; le corps de toutes les grandes vertus Chretiennes. Car ce n'eſt nullement eſtre Fidele, d'avoir une foy ſterile,<note place="margin">Jac. 2.14.</note> une foy languiſſante, une foy morte,<note place="margin">1 Cor. 13.2.</note> une foy qui ſe contente de
<pb n="18" facs="tcp:41947:12"/> croire, ſans ſe mettre en peine du reſte de nos devoirs; qui eclaire l'eſprit ſans echauffer le coeur, &amp; qui s'eleve à l'intelligence des Myſteres, ſans vouloir s'abbaiſſer à la prattique des oeuvres.</p>
               <p>C'eſt par là, Chretiens, qu'il faut examiner d'abord ſi vous eſtres Fideles: interrogez votre Foy; cherchez ſi elle eſt telle que le doit eſtre la foy des Juſtes; c'eſt à dire, ſi, outre la creance des Myſteres, qui vous eſt commune avec eux, vous eſtes encore dans l'exercice de toutes les oeuvres ſaintes que tous les veritables Juſtes prattiquent; &amp; ſi vous trouvez alors ce que vous avez cherché, je veux dire, ſi votre conſcience vous rend bon témoignage de votre foy; rejouïſſez-vous; vous eſtes Fideles.</p>
               <p>Mais ce n'eſt pas aſſez de l'eſtre dans ce premier ſens; il faut l'eſtre encore dans le ſecond; il faut avoir toute <hi>la Fidelité</hi> que Dieu vous demande à chacun, reſpective<g ref="char:EOLhyphen"/>ment dans vos divers Etas, dans vos Profeſſions, dans vos Emplois; &amp; c'eſt à quoy il faut extrémement prendre garde, Mes Freres; car nous avons, tous, deux ſortes de devoirs, <hi>Communs,</hi> &amp; <hi>Propres.</hi> Il ſuffit d'avoir la foy, qu'ont tous les Juſtes, pour nous acquitter de nos de<g ref="char:EOLhyphen"/>voirs communs; mais il eſt beſoin de quelqu'autre choſe pour nous acquitter de nos devoirs propres. La foy nous rend parfais, il eſt vray, mais c'eſt comme Chretiens en general; pour nous rendre parfais comme Chretiens en particulier, il faut la Fidelité que j'ay ditte, puiſque ſelon nos conditions differentes, nos obligations le ſont auſſy.</p>
               <p>Penſez-vous que Dieu, qui eſt Souverainement juſte, demande egalement à tout le monde; &amp; qu'ayant com<g ref="char:EOLhyphen"/>poſé le corps de ſon <hi>Egliſe</hi> de tant de membres ſi divers, il exige de chacun les mémes ſervices; les mémes, &amp; des yeux &amp; des piez? Quoy! Penſez-vous qu'il ne demande pas aux Paſteurs plus qu'au Troupeau, &amp; que dans cette charge eminente &amp; ſainte, où luy méme les a mis, préfera<g ref="char:EOLhyphen"/>blement à tant d'autres, il n'exige d'eux qu'une perfection
<pb n="19" facs="tcp:41947:12"/> ordinaire? Ha! Qu'ìls ne s'y trompent point! Une vertu, qui ſuffiroit au Peuple, ne ſuffira pas au Paſteur qui le conduit, &amp; qui eſt etably pour l'inſtruire autant par ſon exemple que par ſa doctrine. Voila ce qui faiſoit trem<g ref="char:EOLhyphen"/>bler &amp; S. <hi>Jean Chryſoſtome</hi> &amp; tant d'autres Paſteurs cele<g ref="char:EOLhyphen"/>bres. Ils avoient une idée ſi haute de leur charge qu'ils ne voyoient point d'aſſez grande vertu pour en ſoutenir &amp; l'eclat &amp; la ſainteté. Ce qui leur faiſoit dire de cette charge illuſtre que le fardeau en ſeroit méme inſupportable aux epaules des Anges, &amp; qu'il n'y auroit point de juge<g ref="char:EOLhyphen"/>ment plus terrible que celuy des Paſteurs; parcéque c'eſt le Juge méme qui l'a dit, que l'on redemandera beaucoup,<note place="margin">Luc. 12.48.</note> &amp; qu'on fera rendre un plus grand compte à celuy à qui on aura confié plus de choſes.</p>
               <p>Que cet Oracle doit faire trembler tous les hommes qui ont plus receu que les autres n'ont fait, &amp; qui ſont etablis au Gouvernement ou des <hi>Egliſes</hi> ou des Empires! Ce que je diſois des Paſteurs il faut donc que les Princes, il faut donc que les Rois ſe l'appliquent; il faut qu'ils táachent de s'êlever toujours ſur les Peuples, autant par l'eminence de leur Pieté que par celle de leur Charge; autrement ils ne ſeront pas Fideles, puiſqu'ils manqueront à un devoir ſi indiſpenſable; &amp; bien que peuteſtre ils ayent aſſez de vertu pour un autre etat moins elevé, cela ne les juſtifiera nullement, puiſqu'ils n'ont pas remply tous les deſſeins illuſtres de Dieu ſur eux, &amp; que ſans doute il doit les juger comme des Princes, &amp; non pas comme des Sujets. O l importante inſtruction pour tout le monde! Que chacun s'interroge ſoy-même, &amp; qu'il voye s'il eſt Fidele, non ſeulement au devoir general de Chretien, mais encore au devoir particulier d'un tel Chretien, d un Chretien dans un tel ou dans un tel employ.</p>
               <p>Il faut donc, Mes Freres, eſtre Fidele à ces deux egars; Hè bien! L'eſtes-vous? Eſtes-vous ce qu'un Chretien doit eſtre, &amp; ce que doit eſtre un Chretien comme vous,
<pb n="20" facs="tcp:41947:13"/> elevé comme vous, inſtruit comme vous? Si vous l'eſtes; c'eſt déja quelque choſe: Mais ce n'eſt pas aſſez pour obtenir la couronne de vie que Jeſus Chriſt nous promet. Non, ce n'eſt pas aſſez d'eſtre Fidele, &amp; méme dans toute la perfection &amp; à tous les egars que je l'ay dit; ce n'eſt que la premiere partie de la condition que veut mon texte, car.</p>
               <p n="2">2<hi rend="sup">o</hi>. Outre qu'il faut eſtre Fidele, il le faut eſtre <hi>Juſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ques à la mort;</hi> &amp; la grande raiſon que l'on peut rendre de cette neceſſité eſt que jamais on n'a veritablement été Fi<g ref="char:EOLhyphen"/>dele quand on a ceſſé de l'eſtre un moment, puiſqu'il en eſt de la Foy comme de l'Amitié, ſelon que le témoigne S. <hi>Ambroiſe;</hi> elle n'a jamais été quand elle a ceſſé d'eſtre. Le veritable Fidele reſſemble au Soleil, dont <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>a lumiere peut bien s'eclipſer, mais non pas s'eteindre, &amp; ſa vertu eſt comme un feu qui ſe cache quelque fois ſous la cendre, mais qui ne meurt pas pour cela. Il faut donc eſtre Fidele juſques à la fin, autrement on n'aura jamais été Fidele, &amp; conſequemment on n'obtiendra jamais une couronne, qui ſuppoſe une veritable foy, une veritable fidelité.</p>
               <p>Mais, quand on poúroit méme avoir été Fidele, &amp; ne l'eſtre plus enſuite; toute la foy, toute la fidelité paſſée ne ſerviroit de rien pour obtenir cette couronne, parcequ' elle n'eſt promiſe qu' à ceux qui ont été Fideles juſques à la mort, &amp; que l'Evangile enſeigne poſitivement qu'il faut avoir perſeveré pour eſtre ſauvé.<note place="margin">Mat. 10.22. Marc. 13.13.</note> D'où quelque Pere a pris occaſion d'élever la Perſeverance au deſſus de toutes les autres vertus Chrétiennes, parceque c'eſt à elle ſeule que la couronne eſt promiſe. Tant de foy qu'il vous plairra, tant d'Eſpe<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ance qu'il vous plairra, tant de charité, tant de juſtice, tant de Religion qu'il vous plairra; ſi on n'a perſévere, point de ſalut; &amp; ſi on ne demeure Fidele juſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ques à la mort, point de couronne.</p>
               <p>L'Apòtre n'etoit-il pas dans ce ſentiment, lors qu'il ſe confioit avec tant d'aſſurance de la recevoir, non pas à
<pb n="21" facs="tcp:41947:13"/> cauſe d'un peu de temps qu'il avoit été Fidele, mais par<g ref="char:EOLhyphen"/>cequ'il avoit combatu le bon combat, c'eſt à dire, juſ<g ref="char:EOLhyphen"/>qu' à la fin; parcequ'il avoit non ſeulement eu la foy,<note place="margin">2 Tim. 4 7.</note> mais parcequ'il l'avoit gardée, parcequ'il avoit enfin achevé ſa courſe, parcequ'il avoit perſeveré juſqu'au bout.</p>
               <p>Ajoûtons encore la belle raiſon que donne S. <hi>Jérome,</hi> pourquoy il faut eſtre neceſſairement Fidele juſques à la mort; c'eſt (dit-il) que dans les Chretiens on ne prend pas de ſi prés garde, comme ils ont commencé que comme ils ont finy. Et en effet ce n'eſt pas de la vie, mais de la mort que depend la deciſion, ou de notre ſalut, ou de no<g ref="char:EOLhyphen"/>tre perte. Combien de gens avoient ſi bien commencé, &amp; qui cependant ſont peuteſtre perdus, &amp; perdus ſans reſſource; parcequ'il y a grand ſujet de croire qu'ils n'ont pas bien finy. <hi>Sâul</hi> n'avoit-il pas bien commencé? <hi>Tertullien, Origenes</hi> &amp; tant-d'autres n'avoient-ils pas commencé le mieux du monde? He-las! On craint pour<g ref="char:EOLhyphen"/>tant qu'ils ne ſoient pas ſauvez! Parceque la fin a mal repondu au commencement, &amp; que leur mort n'a pas été ſi bonne que les premieres années de leur vie. Tout au-contraire, combien de gens avoient mal commencé, &amp; que l'on tient ſauvez, parcequ'ils ont bient finy? Com<g ref="char:EOLhyphen"/>ment avoit commencé l'Apótre S. <hi>Paul!</hi> Comment la <hi>Magdelene!</hi> Comment le <hi>Bon Larron?</hi> Comment S. <hi>Auguſtin!</hi> Comment une infinité d'autres? Et nean<g ref="char:EOLhyphen"/>moins parcequ'ils ont bien finy, parceque les dernieres années ils ont bien vecu, parcequ' aumoins leur mort a été ſainte, on ne doute nullement de leur ſalut, &amp; leur me<g ref="char:EOLhyphen"/>moire nous eſt precieuſe.</p>
               <p>C'eſt donc particulierement â la mort qu'il faut eſtre Fidele pour emporter la couronne de vie. Je ne dis pas qu'il faille attendre à bien viure quand on ſera preſt de mourir; car outre qu'il y a une impieté horrible à differer ſa converſion ſur de ſemblables pretex<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>es; il eſt certain encore que ce retardement eſt fort dangereux, puiſque
<pb n="22" facs="tcp:41947:14"/> l'on neſçait, ni l'heure de ſa mort, ni les momens que Dieu a ordonnez pour ſa grace.</p>
               <p>Il faut, il faut, Chretiens, commencer dés ce moment; il faut dés ce moment renoncer au crime, il faut dés ce moment accepter la miſericorde que Dieu nous veut faire; il faut dés ce moment eſtre tout à luy, tout à la pieté; bref il faut dés ce moment eſtre Fidele (dans tous les ſens que je l'ay dit) &amp; continüer de l'eſtre juſques à la mort, ſans retourner jamais un pas en arriere, puiſque ceux qui le font,<note place="margin">Luc. 9.62.</note> ne ſont nullement propres (dit l'Evangile) pour le Royaume de Dieu. Il ne faut pas même s'arreſter en che<g ref="char:EOLhyphen"/>min, ni interrompre ſa courſe; nos intereſts y ſont trop engagez, puiſque ceſſer de courir eſt perdre tout ce qu'on avoit couru, &amp; qu'il faut aller juſqu'au bout de la carriere pour y trouver le prix.<note place="margin">1 Cor. 9.24.</note> C'eſt la grande, c'eſt l'importante, doctrine que l'Apôtre enſeignoit aux <hi>Corinthiens;</hi> &amp; il n'eſt rien de plus ſêvère que le reproche qu'il fait aux <hi>Ga<g ref="char:EOLhyphen"/>lates</hi> d'avoir interrompu la courſe qu'ils avoient ſi bien commencée;<note place="margin">Gal. 3.1, 3. &amp; 5.8.</note> juſqu' à nommer cette interruption, en<g ref="char:EOLhyphen"/>chantement, enſorcelement, folie, perſuaſion du diable. Briſons, briſons tous les obſtacles qui s'oppoſeront à nous, &amp; qui nous voudroient empeſcher de paſſer outre. Ne donnons pas aux exercices de la vertu quelques jours, quel<g ref="char:EOLhyphen"/>ques ſemaines, ou quelques mois; donnons-y les années, &amp; les ſiecles mémes, ſi notre vie pouvoit aller ſi loin, car il n'eſt pas dit, ſois Fidele quelque tems; mais ſois Fidele juſques à la mort, &amp; je te donneray la couronne de vie,</p>
               <p>Peut-eſtre, Mes Freres, ce long travail vous epouvante; mais fongez que c'eſt une indiſpenſable neceſſité; ſongez que la couronne qui vous eſt promiſe vaut bien toute la peine que vous prendrez à l'acquetir, c'eſt ainſy que le grand Apôtre exhortoit les premiers Fideles à ſoútenir genereuſement tout ce qu'il y avoit de plus penible dans les combas de la foy. Il l<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ur donnoit l'exemple des Ath<g ref="char:EOLhyphen"/>letes,
<pb n="23" facs="tcp:41947:14"/> des Gladiateurs publics; ils gardent (diſoit-il) un regime incommode, ils vivent auſtérement, ils ſe privent de cent choſes qui leur poûroient plaire; &amp; cependant (ajoûte S. <hi>Paul) Ils ne le font que pour avoir une couronne corruptible, au lieu que nous en attendons une incorruptible.</hi>
                  <note place="margin">1 Cor. 9.25.</note> Ainſy, quelle excuſe aurons-nous, s'ils ont &amp; plus fait &amp; plus ſouffert pour une mêchante couronne, que nous n'a<g ref="char:EOLhyphen"/>vons peuteſtre voulu, ni faire, ni ſouffrir pour uns couronne ſi precieuſe?</p>
               <p>Liſons toutes les Hiſtoires, &amp; nous y trouverons mil exemples de gens qui ont travaillé infatigablement toute leur vie pour acquerir une couronne ou de fleurs ou de feu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>illes, &amp;, tout au plus, une couronne de perles &amp; de diamans, une couronne Royale, une couronne chargée de mille ſoins, de mil inquietudes, une couronne, enfin, qui eſt aujourd'huy, &amp; demain ne ſera plus. Hèlas! à quoy ne s'eſt-on pas exposé pour l'acquiſition de ſi peu de choſe! Et quel reproche nous ſera t'il fait au jour du jugement, quand on nous fera voir les travaux infinis de ces Ambitieux pour les couronnes de la terre, &amp; notre negligence pour celle du Ciel! Que repondrez-vous Chretiens delicas, qui apprehendez ſi fort de l'achetter au prix de quelque peine, aux depens de quelques plaiſirs? Vous penſez que c'eſt beaucoup de fatigue d'eſtre Fidele juſques à la mort, &amp; vous ne penſez pas à la gloire d'une ſi noble &amp; ſi longue recompenſe! Votre couronne durera bien plus de tems que les peines qu'elle vous aura coûtées.</p>
               <p>J'oſeray bien dire davantage; il y a plus de douceur que de peine à demurer Fidele juſques à la mort. C'eſt un paradoxe pour les ſens, &amp; les hommes charnels ne com<g ref="char:EOLhyphen"/>prénent pas ce myſtere. Ils ſe figurent dans cette longue Fidelité une ſuite ennuyeuſe d'auſteritez &amp; de chagrins; mais comment ſeroient-ils bons juges d'une choſe qui leur eſt inconnue? Les plaiſirs de la vertu ne ſe connoiſſent que par l'experience, &amp; jamais on n'en trouve la prattique
<pb n="24" facs="tcp:41947:15"/> agreable dés le premier jour; il faut y avoir dêja paſſé quelque tems pour en goûter les delices. Elle eſt comme ces arbres dont la racine eſt amére, &amp; les fruis dous: Elle effraye d'abord, mais aprés elle charme. Il en eſt d'elle tout au-contraire du Vice; quand on ne le conneſt pas en<g ref="char:EOLhyphen"/>core aſſez, on s'imagine qu'il a des douceurs; &amp; quand on vient à le mieux conneſtre, il n'a plus que des amertumes; mais la Vertu ne pareſt fácheuſe qu' à ceux qui luy ſont Etrangers; rendez-vous familiers avec elle, &amp; vous trou<g ref="char:EOLhyphen"/>verez qu'il n'eſt rien de plus agreable au monde. Non, Mes Freres, ne m'en croyez pas; croyez-en à vos ex<g ref="char:EOLhyphen"/>periences; mettez-vous dans l'exercice de la vertu, &amp; je ſuis aſſuré qu'avant qu'il ſoit long tems vous prendrez beaucoup plus de plaiſir à viure Fidele qu'infidele, à eſtre homme de bien que méchant,</p>
               <p>Il n'eſt pas juſqu'au milieu du grand Monde, juſqu'au milieu de la Cour, où la vertu ne puiſſe plaire davantage que le vice, &amp; où quelquefois on ne trouve plus de ſatis<g ref="char:EOLhyphen"/>faction à demeurer Fidele touté ſa vie qu'à s'abandonner à la licence &amp; au deſordre.</p>
               <p>
                  <hi>Un Prince,</hi> par exemple, qui voudroit viure heureux; où penſez-vous qu'il duſt chercher la felicité qu'il deſire? La deuroit-il chercher dans l'applaudiſſement des hommes, dans les loüanges de ſes flatteurs, dans la pompe de ſes Palais, dans l'ambition des victoires &amp; des conqueſtes, dans la delicateſſe des feſtins, &amp; dans l'uſage enfin de tous les plaiſirs que le Monde &amp; la Chair inſpirent? <hi>Salomon</hi> nous proteſte qu'il avoit cherché à ſe rendre heureux de la ſorte: Mais il avou<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e franchement qu'il ne trouva pas ce qu'il avoit cherché; &amp; que bien loin de ſe voir content par la jou<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>iſſance de tant de choſes, il en devint plus miſe<g ref="char:EOLhyphen"/>rable,<note place="margin">Eccleſ. 2.7.</note> tout cela (dit-il) n'êrant que <hi>Vanité &amp; rongement d'eſprit.</hi> Où faut il donc qu'un Prince aille chercher à ſe ſatisfaire? Où trouvera-t'il, Chreti ns, le bonheur ſolide, &amp; le veritable contentement, que toute<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> les joyes crimi<g ref="char:EOLhyphen"/>neles
<pb n="25" facs="tcp:41947:15"/> de la cour &amp; du monde ne luy ſçauroient donner? Faut-il qu'il abandonne tout, &amp; qu'il ſe retire dans les ſolitudes? Non, il peut eſtre heureux ſur le Thrône, il peut eſtre heureux dans la cour, bien qu'il ne le puiſſe eſtre par les plaiſirs de la cour. Et comment cela? en voicy le ſecret; qu'il ſe rende Fidele, &amp; qu'il continüe de l'eſtre juſqu'à la mort. Je ſçay bien que les commencemens luy en ſeront difficiles; que la contrainte, que la violence qu'il faudra ſe faire d'abord coûtera quelque choſe, mais ces petis fraiz ſeront bien toſt recompenſez; il s'appri<g ref="char:EOLhyphen"/>voiſera inſenſiblement avec la vertu, &amp; les prattiques luy en deviendront agreables, juſqu' à le degoûter de toute autre choſe. Et Ceux qui m'êcoutent &amp; qui l'ont déja êprouvé, le ſçavent mieux que je ne ſçaurois le dire.</p>
               <p>Hà! qu'il eſt doux Mes Freres, de ſe voir plus Maître de ſoy méme que des autres, &amp; de commander plus ab<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolument à ſes paſſions qu' à ſes Peuples! Qu'il eſt doux de poſſeder les grandeurs, &amp; de n'en eſtre pas poſſedê! Qu'il eſt doux enfin de ſe conſerver Fidele parmy des oc<g ref="char:EOLhyphen"/>caſions ou tant'd'autres ſe ſont perdus; &amp; d'attendre une couronne dans le Ciel, quand ils ſeront obligez d'en laiſſer une ſur la terre!</p>
               <p>Ce que je dis pour un Prince, tout le monde en ſa ma<g ref="char:EOLhyphen"/>niere ſe le peut appliquer; puiſqu'il n'eſt perſonne à qui un long uſage de la vertu ne donne du plaiſir; &amp; qui ne trouve plus de joye à demeurer Fidele juſques à la mort, qu'il n'en trouvero<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>t dans la licence de tous les crimes.</p>
               <p>La condition, que Jeſus Chriſt nous a donc demandée pour obtenir l'effet de ſa promeſſe, n'eſt pas (comme vous le voyez) une condition fort difficile; &amp; quand méme ce qu il demande ſeroit auſſy facheux qu'il eſt doux, auſſy difficile qu'il eſt aisé; Ah! vous avez, ſans doute, trop de coeur, Mes Freres, pour ne pas franchir toutes les peines qu'il faudroit endurer dans la conqueſte d'une couronne, &amp; d'une couronne ſi glorieuſe. Il ne tiendra qu'à vous de
<pb n="26" facs="tcp:41947:16"/> l'emporter: N'apprehendez pas vos foibleſſes; n'appre<g ref="char:EOLhyphen"/>hendez pas de ne pouvoir eſtre Fideles juſques à la Mort; Celuy, qui vous demande cette condition, ne vous la demanderoit pas s'il n'avoit luy méme envie de vous en rendre capables,<note place="margin">Phil. 4.13.</note> &amp; S. <hi>Paul</hi> nous aſſure que l'on peut tout en Chriſt qui nous fortifie.</p>
               <p>Ah! c'en eſt trop, Seigneur! nous ne doutous plus ni de ta Promeſſe ni de ſon effet! Commence aujourd'huy à nous rendre Fideles, &amp; ſoutiens juſqu' au bout notre Fdelité! Dans la conſtance de ton ſecours, nous-allons tout ôſer, nous allons tout entreprendre, nous allons tout ſouffrir, affin d'eſtre toujours Fideles, &amp; de recevoir de tes Mains la Couronne que tu nous offres. Je parle à Chriſt, Mes Freres, &amp; pour vous &amp; pour moy. Faiſons ce qu'il ordonne, &amp; il fera ce qu'il nous a promis, quand il a dit: <hi>Sois Fidele juſques à la mort, &amp; je te donneray la couronne de vie.</hi> A celuy qui nous fait cette grande promeſſe &amp; qui nous en donne de ſi fermes eſperances, <hi>Honneur, Em<g ref="char:EOLhyphen"/>pire, &amp; Benediction,</hi> Eternelement. <hi>Amen.</hi>
               </p>
            </div>
            <trailer>FIN.</trailer>
            <pb facs="tcp:41947:16"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
